\subsubsection{Umrechnung}
Um Fahrbefehle an den Motorcontroller zu senden, müssen diese im \dq Schrittformat\dq \ vorliegen. Die Umrechnungsfunktionen bieten die Möglichkeit, eine Einheitenkonvertierung von Mikrometern in Mikroschritte vorzunehmen. Dabei sind vor allem die Motorparameter sowie ein Getriebefaktor für die Wandlung von rotatorischer in eine lineare Bewegung zu beachten. Die Motorparameter setzen sich aus den Motorschritten (im Fall des ST4209S1404-B 600 Schritte pro Umdrehung, zu entnehmen aus Tab. \ref{tab:techData_stepper}) sowie aus den parametrierten Mikroschritten des Motorcontrollers (achsabhängig) zusammen.\\
Der Getriebefaktor kann zum einen aus dem Datenblatt des Schneckengetriebes bestimmt werden, zum anderen durch Messung der gefahrenen Strecke pro Umdrehung. Hierfür wird eine Messuhr (siehe Abb. \ref{img:messuhr}) an der Maschine befestigt. Anschließend kann die Messuhr genullt werden und dem Motor wird ein Fahrbefehl mit 360$^\circ$ in der \textit{TMCL-IDE} vorgegeben. Da dieser Fahrbefehl auch in Mikroschritten angegeben wird, müssen zunächst mit Rechnung (\ref{calc:fahrbefehl_messung}) die zu fahrenden Mikroschritte bestimmt werden. Die zu fahrenden Mikroschritte $k$ werden durch Multiplikation der Schritte des Motors pro Umdrehung $k_{motor}$ und der Mikroschritte pro Schritt $k_{mikro}$ bestimmt. Der Parameter $k$ kann dem Motorcontroller als Fahrbefehl gesendet werden. 

\begin{align}
\label{calc:fahrbefehl_messung}
k = k_{motor} \cdot k_{mikro}
\end{align}

Durch Ablesen an der Messuhr erhält man die zurückgelegte Strecke pro Umdrehung $S$ in Mikrometer (bis auf 0,01\,mm genau, abhängig von der Messuhr). Dieser Wert kann nun in Gleichung (\ref{calc:stepsPerUM}) eingesetzt werden. Anschließend erhält man nach Berechnung den Wert $s$ in Mikroschritte pro Mikrometer. Durch Multiplikation mit einer gewünschten Strecke in Mikrometern können die dafür notwendigen Mikroschritte berechnet werden. Da der Motorcontroller nur ganzzahlige Zahlen verarbeiten kann, muss die berechnete Zahl noch gerundet werden.

\begin{align}
\label{calc:stepsPerUM}
s = \frac{k_{motor} \cdot k_{mikro}}{S}
\end{align}

Für die Berechnung von Mikrometern pro gefahrene Mikroschritte werden Zähler und Nenner in Gleichung (\ref{calc:stepsPerUM}) getauscht. Es entsteht Gleichung (\ref{calc:UMperSteps}), welche einen Wert der Einheit Mikroschritte pro Mikrometer liefert. Auch dieses Ergebnis muss nach Berechnung gerundet werden, wodurch Umrechnungsfehler entstehen.

\begin{align}
\label{calc:UMperSteps}
s = \frac{S}{k_{motor} \cdot k_{mikro}}
\end{align}

Um die späteren Funktionen in \textit{MATLAB} für alle Achsen einsetzbar zu machen, verwenden diese die im Datentyp \verb+Machine+ abgelegten achsabhängigen Werte.\\
In \textit{MATLAB} wird die Berechnung durch einfache Multiplikation durchgeführt (Quellcode \ref{code:um2steps}). Die Funktion erhält als Übergabeparameter die zu fahrenden Schritte \verb+um+ sowie die Parameter einer Achse \verb+Axis+. Dadurch ist es möglich in der Funktion direkt auf die in \verb+Axis+ hinterlegten Werte der gewünschten Achse zugreifen zu können (\verb+Axis.motor.steps+). Nach Berechnung von \verb+stepsPerUM+ (vergl. Rechnung (\ref{calc:stepsPerUM})) kann dieser Wert mit den gewünschten Mikrometern multipliziert und anschließend mit der Funktion \verb+floor+ abgerundet werden. Die daraus berechneten Schritte gibt die Funktion als Rückgabeparamter zurück.

\begin{figure}[ht]
\centering
\label{code:um2steps}
\begin{lstlisting}[caption={Umrechnungsfunktion von Mikrometern nach Mikroschritte in Software},captionpos=b]
function steps = um2steps(Axis, um)
stepsPerUM = (Axis.motor.steps * Axis.motor.usteps) / Axis.motor.gearRatio;
steps = floor(um * stepsPerUM);
end
\end{lstlisting}
\end{figure}
